 Oigan bien lo que les voy a contar Allá en la campaña junto al camino hay una casa de campo que de seguro han visto alguna vez
Delante tiene un jardincito con flores y una cerca pintada
Allí cerca en el foso en medio del bello y verde césped crecía una pequeña margarita a la que el sol enviaba sus confortantes rayos con la misma generosidad que a las grandes y suntuosas flores del jardín y así crecía ella de hora en hora
Allí estaba una mañana bien abiertos sus pequeños y blanquísimos pétalos dispuestos como rayos en torno al solecito amarillo que tienen en su centro las margaritas
No se preocupaba de que nadie la viese entre la hierba ni se dolía de ser una pobre flor insignificante se sentía contenta y vuelta de cara al sol estaba mirándolo mientras escuchaba el alegre canto de la alondra en el aire
Así nuestra margarita era tan feliz como si fuese día de gran fiesta y sin embargo era lunes
Los niños estaban en la escuela y mientras ellos estudiaban sentados en sus bancos ella erguida sobre su tallo aprendía a conocer la bondad de Dios en el calor del sol y en la belleza de lo que la rodeaba y se le ocurrió que la alondra cantaba aquello mismo que ella sentía en su corazón y la margarita miró con una especie de respeto a la avecilla feliz que así sabía cantar y volar pero sin sentir amargura por no poder hacerlo también ella
Veo y oigo
 pensaba el sol me baña y el viento me besa
Cuán bueno ha sido Dios conmigo

En el jardín vivían muchas flores distinguidas y tiesas cuanto menos aroma exhalaban más presumían
La peonia se hinchaba para parecer mayor que la rosa pero no es el tamaño lo que vale
Los tulipanes exhibían colores maravillosos bien lo sabían y por eso se erguían todo lo posible para que se les viese mejor
No prestaban la menor atención a la humilde margarita de allá fuera la cual los miraba pensando Qué ricos y hermosos son
 Seguramente vendrán a visitarlos las aves más espléndidas
 Qué suerte estar tan cerca así podré ver toda la fiesta

Y mientras pensaba esto chirrit
 he aquí que baja la alondra volando pero no hacia el tulipán sino hacia el césped donde estaba la pequeña margarita
Ésta tembló de alegría y no sabía qué pensar
El avecilla revoloteaba a su alrededor cantando Qué mullida es la hierba
 Qué linda florecita de corazón de oro y vestido de plata

Porque realmente el punto amarillo de la margarita relucía como oro y eran como plata los diminutos pétalos que lo rodeaban
Nadie podría imaginar la dicha de la margarita
El pájaro la besó con el pico y después de dedicarle un canto melodioso volvió a remontar el vuelo perdiéndose en el aire azul
Transcurrió un buen cuarto de hora antes de que la flor se repusiera de su sorpresa
Un poco avergonzada pero en el fondo rebosante de gozo miró a las demás flores del jardín habiendo presenciado el honor de que había sido objeto sin duda comprenderían su alegría
Los tulipanes continuaban tan envarados como antes pero tenían las caras enfurruñadas y coloradas pues la escena les había molestado
Las peonias tenían la cabeza toda hinchada
Suerte que no podían hablar
 La margarita hubiera oído cosas bien desagradables
La pobre advirtió el malhumor de las demás y lo sentía en el alma
En éstas se presentó en el jardín una muchacha armada de un gran cuchillo afilado y reluciente y dirigiéndose directamente hacia los tulipanes los cortó uno tras otro
Qué horror
 suspiró la margarita
Ahora sí que todo ha terminado para ellos

La muchacha se alejó con los tulipanes y la margarita estuvo muy contenta de permanecer fuera en el césped y de ser una humilde florecilla
Y sintió gratitud por su suerte y cuando el sol se puso plegó sus hojas para dormir y toda la noche soñó con el sol y el pajarillo
A la mañana siguiente cuando la margarita feliz abrió de nuevo al aire y a la luz sus blancos pétalos como si fuesen diminutos brazos reconoció la voz de la avecilla pero era una tonada triste la que cantaba ahora
Buenos motivos tenía para ello la pobre alondra
 La habían cogido y estaba prisionera en una jaula junto a la ventana abierta
Cantaba la dicha de volar y de ser libre cantaba las verdes mieses de los campos y los viajes maravillosos que hiciera en el aire infinito llevada por sus alas
La pobre avecilla estaba bien triste encerrada en la jaula
 Cómo hubiera querido ayudarla la margarita
 Pero qué hacer
 No se le ocurría nada
Se olvidó de la belleza que la rodeaba del calor del sol y de la blancura de sus hojas sólo sabía pensar en el pájaro cautivo para el cual nada podía hacer
De pronto salieron dos niños del jardín uno de ellos empuñaba un cuchillo grande y afilado como el que usó la niña para cortar los tulipanes
Vinieron derechos hacia la margarita que no acertaba a comprender su propósito
Podríamos cortar aquí un buen trozo de césped para la alondra dijo uno poniéndose a recortar un cuadrado alrededor de la margarita de modo que la flor quedó en el centro
Arranca la flor
 dijo el otro y la margarita tuvo un estremecimiento de pánico pues si la arrancaban moriría y ella deseaba vivir para que la llevaran con el césped a la jaula de la alondra encarcelada
No déjala dijo el primero hace más bonito así
Y de esta forma la margarita se quedó con la hierba y fue llevada a la jaula de la alondra
Pero la infeliz avecilla seguía llorando su cautiverio y no cesaba de golpear con las alas los alambres de la jaula
La margarita no sabía pronunciar una sola palabra de consuelo por mucho que quisiera
Y de este modo transcurrió toda la mañana
No tengo agua
 exclamó la alondra prisionera
Se han marchado todos y no han pensado en ponerme una gota para beber
Tengo la garganta seca y ardiente me ahogo estoy calenturienta y el aire es muy pesado
Ay me moriré lejos del sol de la fresca hierba de todas las maravillas de Dios
 y hundió el pico en el césped para reanimarse un poquitín con su humedad
Entonces se fijó en la margarita y saludándola con la cabeza y dándole un beso dijo También tú te agostarás aquí pobre florecilla
 Tú y este puñado de hierba verde es cuanto me han dejado de ese mundo inmenso que era mío
Cada tallito de hierba ha de ser para mí un verde árbol y cada una de tus blancas hojas una fragante flor
Ah tú me recuerdas lo mucho que he perdido
 Quién pudiera consolar a esta avecilla desventurada
 pensaba la margarita sin lograr mover un pétalo pero el aroma que exhalaban sus hojillas era mucho más intenso del que suele serles propio
Lo advirtió la alondra y aunque sentía una sed abrasadora que le hacía arrancar las briznas de hierba una tras otra no tocó a la flor
Llegó el atardecer y nadie vino a traer una gota de agua al pobre pajarillo
Éste extendió las lindas alas sacudiéndolas espasmódicamente su canto se redujo a un melancólico pip pip
 agachó la cabeza hacia la flor y su corazón se quebró de miseria y de nostalgia
La flor no pudo como la noche anterior plegar las alas y entregarse al sueño y quedó con la cabeza colgando enferma y triste
Los niños no comparecieron hasta la mañana siguiente y al ver el pájaro muerto se echaron a llorar
Vertiendo muchas lágrimas le excavaron una primorosa tumba que adornaron luego con pétalos de flores
Colocaron el cuerpo de la avecilla en una hermosa caja colorada pues habían pensado hacerle un entierro principesco
Mientras vivió y cantó se olvidaron de él dejaron que sufriera privaciones en la jaula y en cambio ahora lo enterraban con gran pompa y muchas lágrimas
El trocito de césped con la margarita lo arrojaron al polvo de la carretera nadie pensó en aquella florecilla que tanto había sufrido por el pajarillo y que tanto habría dado por poderlo consolar
 